環球時報：中國的半導體技術將在5年後趕上台灣台積電

芯片短缺在全球敲響警鐘 覆蓋多個行業可能持續半年
來源：環球時報

2021-01-19 08:34

本報駐美國、印度特約特派記者 吳 倩 胡博峰 ●辛 斌

由於缺少芯片，美國福特汽車宣布，將從1月18日至2月19日關閉其在德國薩爾路易斯的工廠，本週還將閒置位於美國本土肯塔基州的一家工廠。車用芯片缺貨現像已蔓延到整個汽車行業，戴姆勒、大眾、本田等相繼宣布減產。不僅是汽車行業，從筆記本、手機到攝像機等電子產品的製造商都在敲響警鐘，警惕全球芯片短缺。

“一場危機後的另一場危機”

英國《金融時報》18日稱，目前芯片短缺正席捲整個汽車行業。奧迪首席執行官杜斯曼表示，這是“一場危機後的另一場危機”。他說，由於計算機芯片嚴重短缺，該公司將推遲部分高端汽車的生產，該公司旗下的豪華汽車品牌已讓逾1萬名員工休假。

路透社17日稱，供應短缺已經造成福特汽車、斯巴魯和豐田汽車削減了在美國的產能。其他受到影響的汽車公司包括大眾、日產、菲亞特克萊斯勒、本田和雷諾等。缺芯狀況讓業界猝不及防，且不會立即改善，汽車行業缺芯困境可能持續6個月之久。截至1月13日，全球汽車行業的銷量已經減少20.2萬輛。

除汽車行業外，日本的松下、雅馬哈等電子產品生產商也警告稱，“未來可能面臨芯片短缺的問題”，他們正在減緩音頻設備和攝像機的生產。路透社稱，深圳一家硬件採購諮詢公司首席執行官唐尼·張說，整個電子業都在遭遇零部件短缺。荷蘭汽車芯片供應商恩智浦半導體已告知客戶，由於材料成本“大幅上漲”和芯片“嚴重短缺”，必須提高所有產品的價格。

印度也遭受芯片危機。據印度《經濟時報》18日報導，美國福特汽車公司位於印度南部泰米爾納德邦的工廠已從14日起暫時停工，預計23日才能恢復正常運營。報導說，為防控新冠肺炎疫情，大量民眾被迫居家辦公生活，手機、遊戲機、平板電腦等小家電“大行其道”，導致更多的半導體芯片流入上述商品生產領域，反而使汽車行業在復工復產後捉襟見肘——這些半導體芯片在汽車胎壓監測、感應雨刷、自動啟停等功能中是必不可少的配件。

英國《金融時報》稱，去年由於新冠疫情，汽車需求大幅下滑，促使汽車供應商削減電腦芯片的訂單。但隨著購車者變得更加樂觀，2020年最後3個月的汽車需求出人意料地飆升。這讓汽車零部件供應商措手不及。隨著新款遊戲機和智能手機上市，汽車零部件供應商被迫與消費電子行業激增的芯片需求展開競爭。路透社稱，“特朗普政府與中國大打科技戰”加劇全球範圍內半導體芯片供應緊張的局面。受美國對中芯國際禁令影響，有汽車製造商尋求轉從台積電購買芯片，但後者的產能已被“超額預訂”，根本無法滿足需求。

三星等企業開啟“投資大戰”

《華爾街日報》報導說，電子元件分銷商Fusion Worldwide的商品經理艾爾西·尼奧18日表示，整個行業的交貨時間已經從新冠前的8到10週，上升到6個月。有分析師和行業高管表示，許多情況下，短缺最嚴重的不是使用尖端技術的半導體，而是使用老舊和更便宜工藝製造的產品，這些生產線對製造商來說並不那麼有利可圖。韓國二手半導體製造設備經紀公司首席執行官布魯斯表示，大多數使用老一代矽片的合同芯片製造商在今年年底前都已被預訂一空。他表示芯片短缺的情況可能會持續到2022年底。

芯片供應短缺加劇目前半導體行業的競爭。韓國《韓民族日報》18日稱，全球半導體代工企業在爭霸中點燃一場“投資大戰”。全球最大的芯片代工企業台積電今年推出高達280億美元的設備投資計劃，正在追趕它的全球第二大代工企業三星電子，今年的非存儲器半導體項目設備投資額將達到12萬億韓元（約合108億美元）。業界認為，台積電之所以斥巨資投入設備，是因為蘋果、高通等在5納米以下超微工藝方面訂單量大幅增加。半導體業界分析稱，台積電今年決定進行有史以來最大一筆投資，是為了應對最近劇增的代工需求，同時在5納米以下尖端工藝與三星展開的技術競爭中取得明顯優勢。

“中國半導體自立有活路”

被美國限制的中國企業正在探求發展方向。據新加坡《聯合早報》18日報導，上個月回歸中芯國際擔任副董事長的蔣尚義在首個公開活動上強調，中芯國際在先進工藝和先進封裝方面要並行發展。法國國際廣播電台17日引述消息人士的話報導稱，華為用時一年半收購了20家與半導體相關的公司，其中有50％都是在近5個月內完成交易。

“中國半導體自立有活路。”《日本經濟新聞》18日稱，從短期來看，美國出口管制的效果存在疑問，而從中長期來看，日美歐的半導體技術優勢能否通過貿易管理來維持則更加不明朗。原因是，維持“摩爾法則”（1塊半導體芯片可容納的晶體管元件數量在1年半到2年裡就會增加一倍）的技術主角正在從根本上發生改變。技術的代際更替將動搖領先者的優勢，存在給中國那樣的追趕者帶來赶超機會的可能性。

另據日經中文網18日報導，涉足半導體材料的日本Ferrotec控股公司社長賀賢漢稱，該公司已從中國籌集約550億日元（約合人民幣34億元）。他表示，雖然美國對中芯國際和華為實施制裁，但中國大陸方面的開發速度加快，技術實力可能反而不斷加強。 5年後，即使與領先的美國、韓國和中國台灣企業相比，也將達到非常好的水平。 ▲

唔知係偷定搶

點解要趕上台灣 是咪承認左台獨了

任正非：晶片製造中國世界第一「在台灣」

拜登哥哥手把手教你整芯片

台積電停廠五年就得

追上而家嘅台積電

搶定偷都無用啦
Sanction晒

981 gogogo

科技發展正常情況下根本無可能追上 科技發展永遠係幾何式增長 你 2 4 8 16 人地已經256 312 624緊

如果武統左台灣， 台積電就係中共

中国祖上台, 直接偷就得

講真, 真係有機, 心知又好, 陰謀又好, 都知係佢地搞屎棍但都唔死, 真係有機咁樣比佢反身雖然真係想不願面對

除非美國直頭禁所有產品有支那晶片，否則你話做中低級市場都仲講得通
但追台積電，三叔個D真係哂鳩氣，望下自己近期話用黎搞晶片嘅錢，實際燒左響邊先啦

可能搵專家考古搵中国八千年前已經有2nm呢

Intel都追唔到
你話你追到

有行内巴打咁講

台積電今年開始試產 3nm 製程 冀明年投入量產

#224 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

支那話5年=50年

拉得

5年

環球係咪講，7毫子到8蚊果類
cheap半導體呢

如果係依類，5年後都唔奇

拜登上場 3年內所有美國技術都比人複製曬 5年內追上台灣真係唔出奇

即刻買多幾手台積電

在5年後趕上2020年的台灣？

5年後追上20年前ge台積電

偷到技術固然搞掂，偷唔到跟據篇文講做中下線都夠佢頂甚至翻生

全民大煉芯 不出一年 必定能超英趕美
台灣？笑話！

車尾燈都見唔到喎

照咁講intel都唔應該比AMD追上
其實台灣既納米工藝下年如無意外雖然可以量產3nm，但亦愈黎愈接近物理上既極限，要再突破就唔會再係似以前咁容易，就好似一個跑得極快既人，要超越自己紀錄多0.01秒，雖近但遙不可及。

千億落袋諗起都為啲賤支人開心。

個分別係AMD 搵台積電做，AMD可以跟台積電一路進步
Intel 自己生產，製程工藝已經限制咗佢

5年後趕上台積電5年前水平？
契爺心諗，當年好大口氣話要收購台積電嘅紫光都收收地皮，咪放馬過嚟

支那連28nm良率都好差

你點知嘅？用國安法冷卻？

用得5年
自己都暗示仲大落後緊

用國安法去禁止使用台積電產品
仲要搵三萬狗執法

咁撚勁得唔得嫁

武統左幾十年了 食屎啦

又黎84歲阿婆

標題打漏左現時 趕上現時台積電

同樣制程都分等級

台灣不是中國的嗎 自己過自己？

嗰頭又話台灣係中國一部分，台積電都係中國嘅，依家又話自己會超越台積電，支那呢個國家真係國際大笑話嚟嗰喎

不嬲龍門任擺

中國台灣

內文意思:中國將在五年內偷到台積電芯片技術

最大問題係吹佢唔漲 個市場又on99

邊要咁耐呀支那，派幾隻支那狗去偷咪得囉

留名2026年返嚟binc

好奇問下
記得好似中國都搶左好多台積電既人過去
有人才會唔會真係趕到？

比台灣收復咗咪得囉

趕上2021年的台積電

AMD fabless關佢乜事...
至於TSMC同Intel本來就唔差得多，Intel停左咁耐梗比人追過

Intel 做到都偷笑

用5年時間追上台積電
同用5年時間武統台灣
邊個快d

同當年美帝七十年代訪華問周恩來中國有冇妓女 佢答有。不過在台灣一撚樣

彎道超車

我驚佢停5年都追唔到

拜登會解禁架啦

買到機先算啦

舊年已經完成全民小康，芝麻速度洗鬼要5年先追過台積電咩！！！

環球時報宣揚台獨

台積電唔會進步嘅？

5年內拜登向中國朝貢 到時咪贏左

沒設備、沒材料、沒專利
東西都掌握在美國、荷蘭和日本手裡
有人也沒用

5日都得啦

咪就係 武統左台灣先啦

講到工藝但係無德國份

一係搶

佔領左台積電咪得

五年內武統，直接搶廠搶人。好似二戰後德國一輸啲科學家火箭技術即刻搶去美國咁

贏了

我國又贏

我驚佢都追唔上
中國輸嘅地方唔係錢唔係政策，係人性、思想。
呢啲嘢幾百年都改唔到，尤其係中國。
人地台積電創辦人留學美國，用嘅係西方思想、人性，我俾100年中國都追唔到台灣。

呃錢大計又黎了

一位台灣人的勸告：「年青人，你們不要小看中共，别對大陸科學家掉以輕心，大陸科學家是非常優秀的團隊，從來不打準備不足的仗，研發前一定花時間做好準備，你們年紀太細不知情，我大概12，13歲時，便聽到大陸科學家準備研發半導體技術，還說要超過台灣，到我現在40歲了，仍未推出成果，相信一定很厲害，準備了28年還未準備完，比勾踐卧薪嘗膽還要厲害喔。」

請參考下海如何追上香港

全民大鍊鋼2.0 ?

咁又唔認同，Intel係基於規則去玩所以追唔到，但中國用新四大發明之下係有機會追到

連登契爺

可能五年後唔用呢啲野！

TSM已上到130

你趕上人時
人地都進步左五年了

五筒台灣，直講掌握3nm 技術

5年後台積電會點樣再勁法呢？

你鐘意講咩都得既, 把口係你到

1nm準備出，再上唔知會點

2026年追到台積電2021年嘅技術..大國又贏

準備好bin c

係追上而家嘅TSM呀嘛?

咁不嬲我o地都成日咁講

"要贏人, 先要贏自己"
"挑戰自己, 挑戰別人 ..."

五年
美國都未必追得到

人地企係到等你 你都未必追到啦on9

中國真係好仆街

台積電D芯片又要鬥
TSLA D電動車又要鬥

2026年後趕上TSM 2016年既制程就有機

有拜燈同條黑婆驚西?
兩年內中共就加速偷哂 Sanction? 係乜東東黎?

富途牛牛當tsm 係支那股咁睇嫁之前有篇新聞話中概股領漲乜乜乜，一㩒入去係tsm 笑撚死人

香港d mpf都將台積電撥入大支華

全民大鍊芯

任正非:....晶片的製造，中國也是世界第一

「在台灣」。

環球時報：中國的半導體技術將在5年後趕上5年前的台灣台積電

支那喉舌漏咗幾隻字

2025年？唔係武統台灣咩
好難跟呀

只要尻up台灣是中國的

中國芯片技術就達到同台積電的高度

同道理中國都武統左台灣啦

冇競爭世界點會進步呀

中國係偷野

//5年後，即使與領先的美國、韓國和中國台灣企業相比，也將達到非常好的水平。//

佢今次都算有收口，個非常好水平又係龍門任佢擺，同全面脫貧一9樣

咁驚青
咁你去左狗屋投案未啊扮恐懼L

認真討論姐

物理極限係幾多

量子電腦

由毛賊既趕英超美到
上海將取代香港
前海將取代香港
深圳將取代香港
澳門將取代香港金融中心地位

支共口舌講既野

原來大陸無信心5年內收復台灣

心口寫個勇字就生到堆晶片出嚟
做到市值100億既牛仔褲既生意就做到價值100億既航空母艦出嚟

搞地產 炒股 養豬

哈哈

俾藍絲打下飛機

留名 5年後返嚟睇

真係人唔笑，狗都吠！

28nm都吹既臭閪蚑那

佢吹28nm 係因為冇技術死要面.....家陣joe上咗嚟 真係驚佢偷到加引人入佢支那公司

量產到28nm已經算贏

五個月就得
5年

以為有咩咁勁打哂飛機
原來周圍買半導體公司

手刻勁過光刻機

哦

雖然美國對中芯國際和華為實施制裁，但中國大陸方面的開發速度加快，技術實力可能反而不斷加強。 5年後，即使與領先的美國、韓國和中國台灣企業相比，也將達到非常好的水平。

其實支那一早請左一大班台灣工程師過去, 應該連堆設計圖都有哂
但無光刻機整條毛咩

台積電今年預估再買20台EUV， 3nm今夏開始生產

有機都無用，無材料

日本半導體化工材料也到台灣設廠

支那咁撚多錢掉哂落去次次爛尾
D錢最後到底邊個賺左

你直接話台灣嘅就係我嘅咪得囉，反正都係打水炮洗腦之嘛
利害了我的國！

到而家仲有人相信支那有可能追到乜乜物物真係弱撚智

比埋技術都唔會追到
支那國嘅下層嘅execution永遠都係求撚其同陽奉陰違
只可以做山寨手作仔野
高技術含量嘅野做唔到

到時可能研發緊另一套技術了

環球時報：中國的半導體技術將在5年後趕上台灣台積電

支媒：三陜大霸可抵禦千年一遇洪水

幾時派兵攻入台灣咪搶到技術

香港獨立 唯一出路

細到有量子穿隧就唔work

中國做出最強玻璃芯

2020武統左未呀